@book{likhachev1987effect,
  title={Эффект памяти формы},
  author={Лихачев, Владимир Александрович and Кузьмин, Сергей Леонидович and Каменцева, Зинаида Петровна},
  year={1987},
  publisher={ЛГУ},
	language={russian}
}

@article{lokhov2007splavy,
  title={Сплавы с памятью формы: применение в медицине. Обзор моделей, описывающих их поведение},
  author={Лохов, В.А. and Няшин, Ю.И. and Кучумов, А.Г.},
  journal={Российский журнал биомеханики},
  number={3},
  year={2007},
  publisher={Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования {\guillemotleft}Пермский национальный исследовательский политехнический университет{\guillemotright}},
	language={russian}
}

@article{blednova2012role,
  title={Роль сплавов с эффектом памяти формы в современном машиностроении: Научно-образовательный курс},
  author={Бледнова, Ж.М. and Степаненко, М.А.},
  journal={Краснодар--2012.--69 с},
  year={2012},
	language={russian}
}

@article{blednova2006osobennosty,
  title={Особенности структуры и свойств поверхностных слоев из сплава с эффектами памяти формы, используемых в термомеханических соединениях},
  author={Бледнова, Ж.М. and Махутов, Н.А. and Степаненко, М.А.},
  journal={Заводская лаборатория. Диагностика материалов.},
  volume={72},
  number={5},
  pages={42},
  year={2006},
	language={russian}
}

@article{otsuka2002science,
  title={Science and technology of shape-memory alloys: new developments},
  author={Otsuka, Kazuhiro and Kakeshita, Tomoyuki},
  journal={mrs bulletin},
  volume={27},
  number={2},
  pages={91--100},
  year={2002},
  publisher={Cambridge University Press}
}

@book{hachin1992nikelid,
  title={Никелид титана},
  author={Хачин, В.Н. and Пушин, В.Г. and Кондратьев, В.В.},
  year={1992},
  publisher={Наука М.},
	language={russian}
}

@book{duerig2013engineering,
  title={Engineering aspects of shape memory alloys},
  author={Duerig, Thomas W. and Melton, K.N. and St{\"o}ckel, D.},
  year={2013},
  publisher={Butterworth-Heinemann},
	pages={499}
}

@misc{shipsha_metals,
  title = {Металлы с памятью формы},
  howpublished = "URL: \url{http://www.naukaspb.ru/spravochniki/Demo%20Metall/4_25.htm}",
	author = {Шипша, В.Г.},
  note = "(дата обращения: 29 ноября 2017 г.)",
	language={russian}
}

@misc{razvitie_kostei,
  title = {Развитие костей},
  howpublished = "URL: \url{http://bone-surgery.ru/view/razvitie_kostej/}",
  note = "(дата обращения: 29 ноября 2017 г.)",
	language={russian}
}

@article{malygin2001razmytie,
	author = {Г. А. Малыгин},
	title = {Размытые мартенситные переходы и пластичность кристаллов с эффектом памяти формы},
	publisher = {Успехи физических наук},
	year = {2001},
	journal = {Усп. физ. наук},
	volume = {171},
	number = {2},
	pages = {187-212},
	url = {https://ufn.ru/ru/articles/2001/2/c/},
	doi = {10.3367/UFNr.0171.200102c.0187}
}

@article{gunter1986splavy,
  title={Сплавы с памятью формы в медицине},
  author={Гюнтер, В.Э. and Миргазизов, М.З. and Поленичкин, В.К.},
  year={1986},
  publisher={Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего профессионального образования Национальный исследовательский Томский государственный университет},
	language={russian}
}

@article{oozuka1990splavy,
  title={Сплавы с эффектом памяти формы},
  author={Ооцука and Симидзу and Судзуки and Сэкигути and Тадаки and Хомма and others},
  year={1990},
	pages={224},
  publisher={Металлургия},
	language={russian}
}

@article{grishkov2002martensit,
  title={Мартенситные превращения и эффект памяти формы азотированного никелида титана},
  author={Гришков, В.Н. and Лотков, А.И. and Тимкин, В.Н.},
  journal={Физическая мезомеханика},
  volume={5},
  number={4},
  year={2002},
  publisher={Учреждение Российской академии наук Институт физики прочности и материаловедения Сибирского отделения Российской академии наук},
  language={russian}
}

@article{ostrikov2013osobennosti,
  title={Особенности механического двойникования и локального разрушения монокристаллического сплава Ni2MnGa при индентировании его поверхности},
  author={Остриков, Олег Михайлович and Шматок, Евгений Викторович},
  journal={Вестник Тамбовского университета. Серия: Естественные и технические науки},
  volume={18},
  number={4-2},
  year={2013},
  publisher={Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего профессионального образования {\guillemotleft}Тамбовский государственный университет имени ГР Державина{\guillemotright}},
  language={russian}
}

@article{duplin2008vliyanie,
  title={Влияние интенсивной пластической деформации кручением на структуру и свойства сплавов на основе никелида титана с эффектами памяти формы},
  author={Дюпин, А.П. and Куранова, Н.Н. and Пушин, В.Г. and Валиев, Р.З.},
  journal={Известия Российской академии наук. Серия физическая},
  volume={72},
  number={4},
  pages={583--585},
  year={2008},
  publisher={Федеральное государственное унитарное предприятие Академический научно-издательский, производственно-полиграфический и книгораспространительский центр Российской академии наук Издательство Наука},
  language={russian}
}

@misc{karev2008ispolzovaniye,
  title={Использование стента из мононити нитинола в решении проблемы чрескожных реконструкций в хирургии гепатобилиарной и сосудистой систем: дис.… д-ра мед. наук: 14.00. 27},
  author={Карев, А.В.},
  year={2008},
  publisher={Санкт-Петербург},
  language={russian}
}

@article{yambe2003artificial,
  title={Artificial myocardium with an artificial baroreflex system using nano technology},
  author={Yambe, Tomoyuki and Shiraishi, Yasuyuki and Yoshizawa, Makoto and Tanaka, Akira and Abe, Ken-ichi and Sato, Fumihiro and Matsuki, Hidetoshi and Esashi, Masayoshi and Haga, Yoichi and Maruyama, Shigenao and others},
  journal={Biomedicine \& pharmacotherapy},
  volume={57},
  pages={122--125},
  year={2003},
  publisher={Elsevier}
}

@article{andreasen1972use,
  title={A use hypothesis for 55 nitinol wire for orthodontics},
  author={Andreasen, George F and Brady, Patrick R},
  journal={The Angle Orthodontist},
  volume={42},
  number={2},
  pages={172--177},
  year={1972}
}

@article{negri2002prospective,
  title={Prospective evaluation of a new sternal closure method with thermoreactive clips},
  author={Negri, A and Manfredi, J and Terrini, A and Rodella, G and Bisleri, G and El Quarra, S and Muneretto, C},
  journal={European journal of cardio-thoracic surgery},
  volume={22},
  number={4},
  pages={571--575},
  year={2002},
  publisher={Elsevier Science BV}
}

@article{kapanen2001effect,
  title={Effect of nickel--titanium shape memory metal alloy on bone formation},
  author={Kapanen, Anita and Ryh{\"a}nen, Jorma and Danilov, Anatoli and Tuukkanen, Juha},
  journal={Biomaterials},
  volume={22},
  number={18},
  pages={2475--2480},
  year={2001},
  publisher={Elsevier}
}

@article{chen2004bioactive,
  title={Bioactive NiTi shape memory alloy used as bone bonding implants},
  author={Chen, MF and Yang, XJ and Hu, RX and Cui, ZD and Man, HC},
  journal={Materials Science and Engineering: C},
  volume={24},
  number={4},
  pages={497--502},
  year={2004},
  publisher={Elsevier}
}

@article{cutright1973tissue,
  title={Tissue reaction to nitinol wire alloy},
  author={Cutright, Duane E and Bhaskar, Surindar N and Perez, Bienvenido and Johnson, Robert M and Cowan, George SM},
  journal={Oral Surgery, Oral Medicine, Oral Pathology},
  volume={35},
  number={4},
  pages={578--584},
  year={1973},
  publisher={Elsevier}
}

@article{yang1992ni,
  title={Ni-Ti memory alloy clamp plate for fracture of short tubular bone.},
  author={Yang, PJ and Tao, JC and Ge, MZ and Yang, QM and Yang, HB and Sun, Q},
  journal={Chinese medical journal},
  volume={105},
  number={4},
  pages={312--315},
  year={1992}
}

@article{idelsohn2004continuous,
  title={Continuous mandibular distraction osteogenesis using superelastic shape memory alloy (SMA)},
  author={Idelsohn, S and Pena, J and Lacroix, D and Planell, JA and Gil, FJ and Arcas, A},
  journal={Journal of Materials Science: Materials in Medicine},
  volume={15},
  number={4},
  pages={541--546},
  year={2004},
  publisher={Springer}
}

@article{cragg1983nonsurgical,
  title={Nonsurgical placement of arterial endoprostheses: a new technique using nitinol wire.},
  author={Cragg, Andrew and Lund, G and Rysavy, J and Castaneda, F and Castaneda-Zuniga, W and Amplatz, K},
  journal={Radiology},
  volume={147},
  number={1},
  pages={261--263},
  year={1983}
}

@article{dotter1983transluminal,
  title={Transluminal expandable nitinol coil stent grafting: preliminary report.},
  author={Dotter, Charles T and Buschmann, RW and McKinney, Montgomery K and R{\"o}sch, J},
  journal={Radiology},
  volume={147},
  number={1},
  pages={259--260},
  year={1983}
}

@article{rabkin1986experimental,
  title={The experimental morphologic justification of X-ray endovascular stenting surgery of vessels},
  author={Rabkin, I and Minkina, SM and Kadnikov, AA and Khasenov, BP},
  journal={Med. Radiol},
  volume={31},
  pages={55--63},
  year={1986}
}